@inproceedings{Guembour-Dong-Domingues:JEP-TALN:2024,
    author = "Guembour, Sami and Dong, Chuanming and Domingu\`es, Catherine",
    title = "Caract\'erisation de la ville du futur dans un corpus de science-fiction",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "2-3",
    note = "",
    abstract = "Ce r\'esum\'e pr\'esente le travail de recherche d\'etaill\'e dans l'article (Guembour et al., 2023). Ce travail s'int\`egre au projet PARoles de VIlleS (PARVIS, https://parvis.hypotheses.org/) ; il se concentre sur la caract\'erisation de la ville du futur dans un corpus de romans de science-fiction et de fictions climatiques constitu\'e par l'\'equipe PARVIS, en utilisant des techniques de traitement automatique des langues. L'objectif est d'analyser les images de la ville du futur \`a travers les \'el\'ements qu'elle contient(lieux, objets urbains, etc.) et les fonctions qui leur sont associ\'ees. Cependant, tous les romans du corpus ne parlent pas de la ville, d'o\`u la n\'ecessit\'e d'identifier ceux dans lesquels elle constitue le cadre dans lequel s'int\`egrent l'action et les personnages. Pour cela, une ressource terminologique (Topalov et al., 2010) permettant d'identifier les \'el\'ements sp\'ecifiques de la ville a \'et\'e utilis\'ee. Elle regroupe 533 mots, en majorit\'e des noms, d\'esign\'es par la forme OOC (abr\'eviation de ''Object Of the City'' pour ''Objets de la ville''). Un algorithme de clustering fond\'e sur les fr\'equences des OOC dans les romans est utilis\'e pour identifier ceux de la ville, et ainsi construire un nouveau corpus qui est sp\'ecifique \`a la ville. Les OOC ayant permis de construire ce nouveau corpus n'ont pas tous les m\^emes fr\'equences et donc pas le m\^eme poids dans la description de la ville du futur. Un algorithme de co-clustering a \'et\'e appliqu\'e sur les fr\'equences des OOC dans le nouveau corpus afin d'identifier ceux ayant un poids important dans la description de la ville ; ces derniers sont appel\'es OOC discriminants. Un parseur de d\'ependance syntaxique est ensuite mis en oeuvre sur les phrases du nouveau corpus afin d'extraire les fonctions (verbes) associ\'ees aux OOC discriminants. Des algorithmes de clustering (et des techniques de r\'eduction de dimension pour la visualisation des r\'esultats) sont ensuite utilis\'es de mani\`ere it\'erative sur les cinq fonctions les plus fr\'equentes de chaque OOC discriminant pour regrouper ces OOC afin d'identifier d'\'eventuelles fonctions nouvelles ou anciennes associ\'ees \`a des OOC (anciens ou nouveaux objets de la ville). Les r\'esultats montrent que la ville du futur (dans le corpus PARVIS), comme celle d'aujourd'hui, vise \`a r\'epondre principalement \`a deux probl\'ematiques principales : la circulation et l'habitation.",
    keywords = "TAL,corpus,clustering,r\'eduction de dimensions,ville,urbain du futur,science-fiction",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5959.pdf"
}
